律政司前高官：「送中」例損人權三子、陳太籲今上街抗惡法

律政司前高官：「送中」例損人權
三子、陳太籲今上街抗惡法

【本報訊】港府為解除中港不能引渡逃犯的限制，辯稱香港法院可把關，並剔除九類商業罪行以換取商界支持。但律政司前高級助理刑事檢控專員、現私人執業的資深大律師白孝華，逐一反駁政府論點，批評今次修例「奇怪」及「無意義」，擔心修例後疑犯會被移交到法制落後的地方，對權利和自由或毫無保障。前政務司司長陳方安生和佔中三子亦對修例感到擔心，呼籲港人今日上街反對「送中條例」。

記者：呂浩然

相關新聞：降引渡文件要求李家超承認鬆手

現時私人執業的資深大律師白孝華（Michael Blanchflower），1986至2002年在律政司工作，專責引渡、司法互助等問題。他回覆包括本報在內等多間傳媒有關修例查詢時表示，修例的影響在於容許當局把在港的人移交到任何一個地方，而該地的法制、奉行的價值和原則可以跟香港完全不同，對權利和自由更可能毫無保障。他提到，疑犯可被移交到與中國簽訂了引渡協議的國家，例如俄羅斯、伊朗、阿富汗等。

特首發證明書 法院無權質疑

港府自從2月拋出修例建議以來，經常以法院把關叫市民安心，但白孝華則解釋，法院只能判斷申請移交個案有否按條例進行，而無權質疑特首發出證明書的決定。

修例建議出台後，商界大表憂慮，結果港府在草案中剔除九類商業罪行。白孝華形容做法「很奇怪」，因這些被剔除的罪行可以很嚴重，他舉例解釋，一個人可以違反證券條例和盜竊，即使有關證券的罪行被剔除，要求移交一方面仍然可以用另一罪行提出移交，反映港府剔除九類罪行的做法並非有意義的保障。

港府試圖以提高引渡門檻，由只處理可判監一年的罪行上調至可判監逾三年的罪行，游說外界接受修例。不過白孝華指出，這門檻仍然非常低，因為除了最輕微的違法行為外，幾乎無所不包，換言之這門檻根本沒有意義。

民陣和民主派立法會議員發起今日下午遊行，反對修例。日前訪美、並曾與美國副總統彭斯等官員會面的前政務司司長陳方安生表示，今次港府修例引起本地及國際社會很大關注，而市民還有不少疑問未解，港府卻匆匆把草案刊憲，志在必行，令人感到擔憂。陳太強調這次修例影響深遠，商界發出強烈聲音後，政府願意讓步，質疑政府為何不聽取其他市民的意見，她呼籲港人今日遊行發聲：「我覺得市民應該行出來，表達你們的憂慮。」

相關新聞：刪九商業罪難釋疑慮陸委會：台商恐撤出港

三子斥港府「司馬昭之心」

即將面對佔領案件判決的佔中三子也就修例表態。陳健民稱，台灣已表明不接受港府這次修例，港府仍然強推，其「司馬昭之心」相當明顯。陳再指出，過去有內地民間團體遭內地當局打壓時，內地未必用上顛覆罪，而是羅織其他罪名，所以港人不能掉以輕心。

戴耀廷也質疑當局修例的真正用意並非解決台灣命案，而是針對政治事件，修訂對香港法治影響深遠，呼籲公眾上街。朱耀明則稱，港府就因應有錢人的憂慮而剔除九類商業罪行，「證明條法律已經並非平等」。

下一則
下一則
降引渡文件要求 李家超承認鬆手

降引渡文件要求李家超承認鬆手
刪九商業罪難釋疑慮陸委會：台商恐撤出港
擬修例前離港 林榮基最後上街
無悔被捕 眾志90後誓反修例
陳日君：內地不應納移交範圍